蘋論︰有多少港商想送自己上央視認罪？

蘋論︰有多少港商想送自己上央視認罪？ - 李平

林鄭月娥一意孤行，昨日聲稱不會撤回「送中」的《逃犯條例》修訂。修例能否在立法會過關，端視乎代表工商界的議員是否支持，而能對這些議員施加壓力的，除了中環、西環外，港商是否發聲至關重要。有些港商滿足於特區政府豁免其中九項罪行的引渡，自以為享有法外特權而沾沾自喜，但一旦林鄭滿足中共權貴堵塞引渡漏洞的要求，不論是未獲豁免的賄賂貪污罪，還是被中國商業夥伴控以其他罪名，港商都可能「合法」引渡去中國受審，那就離把自己送去央視認罪只有一步之遙了。

中國無官不貪 港商冷暖自知

華人置業前主席劉鑾雄昨日就《逃犯條例》修訂，向高等法院申請司法覆核許可，只不過是帶出港商要面對的兩個風險。一是法例的追溯力。雖然按普通法的慣例，如無明文規定，法例的修訂應無追溯力，但特府向立法會提供的文件顯示修例有追溯力，否則無法為修例是要向台灣引渡兇殺案疑犯而自圓其說。而且，全國人大常委會為《基本法》第104條釋法的無限期追溯力也顯示，只要中共需要，有沒有明文規定都好，甚麼法例都可以變成無限期追溯。港商隨時要面對中國生意夥伴就過去幾十年的糾紛的指控，中共官媒因此有理由從過往叫囂「別讓李嘉誠跑了」，改成高喊「把李嘉誠抓回來」。

二是特府修例建議豁免九項罪行的引渡，的確並非全部是給予港商特權。一方面，非法使用電腦罪行被剔除出引渡範圍，另一方面，現行引渡條例中的第15項，即「與賄賂、貪污、秘密佣金及違反信託義務有關的法律所訂的罪行」則獲保留。中國幾乎無官不貪，兼且權力鬥爭不斷，北上投資的港商是否捲入其中往往身不由己、冷暖自知，因此才有一回到香港就如沐春風的感慨。一旦特府的修例獲通過，港商就真的失去法律的保護傘、失去人權的保護傘。哪怕特府擴大豁免引渡範圍，也無法杜絕中共權貴以莫須有的罪名，要求引渡港商去中國受審。

司法透明鬧劇 逼拍認罪短片

港商為甚麼對香港的法治環境如沐春風，對中國越來越高調倡導法治反而提心吊膽？港商真的如譚惠珠所形容的坐井觀天、不了解中共的「陽光司法」嗎？雖然港商多數不會公開述說他們在內地遭遇的黑暗經歷，但中共的陽光司法有幾透明，港人早已從中央電視台不時播出的認罪短片領教過了，港商如果縱容其立法會代表支持特府修例，何異於準備把自己送去央視認罪，不只要受不公正的審訊，還要接受遊街示眾式的羞辱。

在中共歷史上，被整肅的政商、文化名人要當眾檢查、低頭認罪是常態，從反右到文革，莫不如此。習近平主政後，上電視認罪取代遊街示眾成為新常態。其中，既有網絡大V薛蠻子，獨立記者高瑜，涉吸毒明星柯震東、房祖名，還有銅鑼灣書店被失蹤的桂民海、呂波、林榮基、張志平、李波。播出認罪短片的，既有中央電視台，又有中共在海外的電視台、網站。

逼整肅對象拍認罪短片，就是中共所謂司法透明的鬧劇，不是要觀眾相信被整肅者犯罪、認罪，而是要讓認罪者、讓觀眾再也不會萌生反抗的意志。無論認罪者泣不成聲地表示「我的根在中國」，還是面帶笑容表示「我採用偷渡的方式」回內地配合司法調查，都只會讓港商、港人感受到其中的無奈、無力，而特府又何曾伸出援手？連願否、能否都有問題。港商還要對特府修訂引渡法例的後果心存幻想嗎？

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)